\chapter{Základní vztahy z teorie elektromagnetického pole}
\label{zakladni_vztahy_z_teorie_elektromagnetickeho_pole}
\section{Maxwellovy rovnice v diferenciálním tvaru}
Maxwellovy rovnice jsou základní zákony teorie elektromagnetického pole, ze kterých ostatní rovnice pro popis elektromagnetického pole přímo nebo nepřímo plynou. Maxwellovy rovnice v diferenciálním tvaru platí pouze v regulárních bodech, ve kterých jsou spojité a spojitě diferencovatelné.

\begin{equation}
	\rot \vec{H} = \vec{J} + \frac{\partial \vec{D}}{\partial t}
	\label{prvni_maxwellova_rovnice}
\end{equation}

\begin{equation}
	\rot \vec{E} = - \frac{\partial \vec{B}}{\partial t}
	\label{druha_maxwellova_rovnice}
\end{equation}

\begin{equation}
	\rot \vec{D} = - \rho
	\label{treti_maxwellova_rovnice}
\end{equation}

\begin{equation}
	\rot \vec{B} = 0
	\label{ctvrta_maxwellova_rovnice}
\end{equation}

Veličiny objevující se v Maxwellových rovnicích jsou intenzita magnetického pole \vec{H}, proudová hustota \vec{J}, elektrická indukce \vec{D},intenzita elektrického pole \vec{E}, magnetická indukce \vec{B}  a $\rho$ je objemová hustota náboje.
	V případě, že se jedná o elektromagnetické pole stacionární, budou časové parciální derivace nulové.
	
\section{Konstitutivní (materiálové) vztahy}
Z důvodu více prostředí, ve kterých se elektromagnetické pole zkoumá, nestačí pouze magnetická indukce \vec{B} a intenzita elektrického pole \vec{E}. Je zapotřebí zavést další veličiny, které budou mít stejný smysl jako veličiny \vec{B} a \vec{E}, ale budou respektovat také vlastnosti prostředí. Ve vakuu stačí vektory \vec{B} a \vec{E}.

\begin{equation}
	\vec{B} = \mu \vec{H} 
	\label{permeabilita}
\end{equation}

\begin{equation}
	\vec{D} = \varepsilon \vec{E}
	\label{epsilon}
\end{equation}

\begin{equation}
	\vec{J} =  \gamma \vec{E}
	\label{gama}
\end{equation}

\section{Odvození magnetického vektorového potenciálu}
Stejně jako u pole elektrostatického, i pole magnetického lze a je výhodné zavést potenciál. Narozdíl od elektrostatického pole jde o pole nezřídlové, vírové, proto magnetický potenciál nebudu skalární veličina, ale vektorová veličina. Zavedení vektorového magnetického potenciálu využívá vektorové identity(z vektorové analýzy), tedy $\nabla \cdot (\nabla x \vec{G})=0$, kde \vec{G} je obecné vektorové pole. Lze tedy zapsat rovnici (\ref{ctvrta_maxwellova_rovnice}) ve tvaru:

\begin{equation}
	\div \vec{B} =  \div \rot \vec{A}
	\label{odvozeni_potencial}
\end{equation}

Odstraněním divergence lze tuto rovnici zapsat ve tvaru:

\begin{equation}
	\vec{B} =  \rot \vec{A}
	\label{magneticky_vektorovy_potencial}
\end{equation}

Vektorový magnetický potenciál $\vec{A}$ je jednoznačně určený svojí rovnicí, až na gradient libovolné funkce, jelikož platí $\rot \grad f \equiv 0$. Z tohjo plyne, že aby rovnice mezi vektorovým magnetickým potenciálem $\vec{A}$ a magnetickou indukcí $\vec{B}$ opravdu platil, musíme definovat podmínku, která omezí výskyt daného gradientu libovolné funkce. Tato podmínka se jmenuje Coulombova kalibrační podmínka a je ve znění:

\begin{equation}
	\div \vec{A} =  0
	\label{coulombova_kalibracni_podminka}
\end{equation}

\section{Odvození skalárního elektrického potenciálu}
Pro odvození vztahu pro elektrický potenciál se vychází z 2.Maxwellovy rovnice v diferenciálním tvaru pro elektrostatické pole.

\begin{equation}
	\rot \vec{E} =  0
	\label{druha_maxwellova_rovnice_elektrostaticke}
\end{equation}

Dále vyplývá z rovnice (\ref{druha_maxwellova_rovnice_elektrostaticke}), že elektrostatické pole ve svých regulárních bodech  je nevírové(potenciální). Z vektorové analýzy je pro tento stav známo, že:

\begin{equation}
	\rot \grad \varphi =  0
	\label{rotace_gradientu_potencialu}
\end{equation}

kde $\varphi$ je skalární spojitá funkce. Obě rovnice se rovnají nule, tedy rovnají se i sobě a lze napsat:

\begin{equation}
	\rot \vec{E} =  \rot \grad \varphi
	\label{druha_maxwellova_rovnice_potencial}
\end{equation}

Po odstranění rotace dostáváme rovnici ve tvaru:

\begin{equation}
	\vec{E} =  - \grad \varphi
	\label{intenzita_potencial}
\end{equation}

Toto je výhodné, protože lze počítat se skalárním potenciálem a nikoliv s vektorem intenzity elektrického pole. V rovnici (\ref{intenzita_potencial}) může být zarážející znaménko minus před pravou stranou rovnice. Toto je zde správně, z matematického hlediska je gradient potenciálu vektor, udávající směr největšího nárůstu. Ovšem z fyzikálního hlediska je dokázáno, že vektor intenzity elektrického pole má směr od vyššího potenciálu k nižšímu. Toho se docílí již zmíněným znaménkem minus.  